%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2017 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[10pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-paternault}

\usepackage[a5paper, margin=1cm]{geometry}
\pagestyle{empty}

\setlength{\parindent}{0cm}

\begin{document}

\begin{center}
\large
\textsc{Exercices}
--- 
Matrices
\end{center}
\hrule

\begin{exercice}[Bac, 10 juin 2016, Polynésie]
On considère les matrices $A=\begin{pmatrix}a&0\\0&a\\\end{pmatrix}$ et $B=\begin{pmatrix}-1&0\\0&a\\\end{pmatrix}$.

Dire si l'affirmation suivante est vraie ou fausse, en justifiant la réponse.
\begin{quote}
Il existe un nombre réel $a$ pour lequel $B$ est l'inverse de $A$.
\end{quote}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Matrices diagonales]
\begin{em}
Une \emph{matrice diagonale} est une matrice carrée dont tous les coefficients sont nuls, sauf éventuellement ceux de la diagonale. Dans cet exercice, on étudie quelques propriétés de ces matrices.
\end{em}

On considère les matrices :
\[A=\begin{pmatrix}3 & 0 & 0 \\ 0 & ^1/_2 & 0 \\ 0 & 0 & 5\end{pmatrix}\text{ et }B=\begin{pmatrix}2 & 0 & 0 \\ 0 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 10\end{pmatrix}\]
\begin{enumerate}
\item \emph{Inverse}
\begin{enumerate}
\item À la calculatrice, déterminer l'inverse de la matrice $A$
\item Conjecturer l'inverse de la matrice $B$. Vérifier votre conjecture à la calculatrice.
\end{enumerate}
\item \emph{Puissance}
\begin{enumerate}
\item À la calculatrice, calculer $A^2$ et $A^3$.
\item Conjecturer les valeurs de $B^2$ et $B^3$. Vérifier votre conjecture à la calculatrice.
\end{enumerate}
\item \emph{Commutativité} Calculer $A\times B$ et $B\times A$. Que remarquez-vous ? Est-ce vrai pour toutes les matrices carrées ?
\end{enumerate}
\end{exercice}

%\begin{exercice}
%On considère la matrice $A=\begin{pmatrix}0&1&2\\0&0&3\\0&0&0\end{pmatrix}$.
%\begin{enumerate}
%\item Calculer $A^2$ et $A^3$.
%\item À la main, calculer $A^4$.
%\item En déduire, sans calculatrice, la valeur de $A^{1729}$ (une explication non-rigoureuse est acceptée).
%\end{enumerate}
%\end{exercice}

\begin{exercice}Soit $n$ un entier non nul quelconque.
\begin{enumerate}
\item Résoudre dans $\mathbb{R}$ l'équation $x^2=1$.
\item Vérifier que $I_n$ et $-I_n$ sont solutions de $X^2=I_n$.
\item On donne $A=\begin{pmatrix}-1&0\\1729&1\\\end{pmatrix}$ et $B=\begin{pmatrix}0&1\\1&0\end{pmatrix}$.  Calculer $A^2$ et $B^2$.
\item L'affirmation suivante est-elle vraie ou fausse ?
\begin{center}
  L'équation matricielle $A^2=I_n$ n'a que deux solutions : $I_n$ et $-I_n$.
\end{center}
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}
\begin{em}
Pour un entier naturel non nul $n$, on appelle \emph{matrice nulle d'ordre $n$}, notée $0_n$, la matrice carrée d'ordre $n$ dont tous les coefficients sont nuls.
\end{em}

Soit $n$ un entier non nul quelconque.
\begin{enumerate}
\item Résoudre dans $\mathbb{R}$ l'équation $x^2=x$.
\item Vérifier que $I_n$ et $0_n$ sont solution de l'équation matricielle $X^2=X$.
\item On donne $C=\begin{pmatrix}0&0\\0&1\end{pmatrix}$.
Calculer $C^2$.
\item L'affirmation suivante est-elle vraie ou fausse ?
\begin{center}
  L'équation matricielle $A^2=A$ n'a que deux solutions : $I_n$ et $0_n$.
\end{center}
\end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
